\documentclass[ngerman,a4paper]{report}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{MyriadPro}
\usepackage[scaled]{beramono}
\newcommand\Small{\fontsize{10.5}{10.5}\selectfont}
\newcommand*\LSTfont{\Small\ttfamily\SetTracking{encoding=*}{-20}\lsstyle}
\usepackage{microtype}
\usepackage{geometry}
\geometry{verbose,tmargin=3cm,bmargin=3cm,lmargin=3cm,rmargin=3cm}
\usepackage{centernot}
\usepackage{listings}
%\usepackage{ stmaryrd }
\usepackage{mathtools}
\usepackage{paralist}
\usepackage{array}
\usepackage{color}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}
\usepackage{url}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{accents}
\usepackage{tikz}
\usepackage{stmaryrd}

% Code Listing Style
\definecolor{darkblue}{rgb}{0,0,.6}
\definecolor{darkgreen}{rgb}{0,0.5,0}
\definecolor{darkred}{rgb}{0.5,0,0}
\lstset{%
	language=C,
	basicstyle=\LSTfont,
	commentstyle=\color{darkgreen},
	keywordstyle=\color{darkblue}\bfseries,
	breaklines=true,
	tabsize=2,
	xleftmargin=\fboxsep,
	xrightmargin=-\fboxsep,
	numbers=left,
	numberstyle=\tiny\color{gray},
	stepnumber=1,
	numbersep=5pt,
	frame=bt,
	stringstyle=\color{darkred},
	showstringspaces=false,
	rulecolor= \color{gray},
	emph=[1]%
	{%
	    then, not%
	},
	emphstyle=[1]{\color{darkblue}\bfseries},
	emph=[2]%
	{%  Datatypes
	    %
	},
	emphstyle=[2]{\color{darkblue}\bfseries},
	emph=[3]%
	{%
	    %
	},
	emphstyle=[3]{\color{darkred}\bfseries},
	literate=%
	{Ö}{{\"O}}1
	{Ä}{{\"A}}1
	{Ü}{{\"U}}1
	{ß}{{\ss}}2
	{ü}{{\"u}}1
	{ä}{{\"a}}1
	{ö}{{\"o}}1
}
\providecommand{\tabularnewline}{\\}

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\usepackage{lastpage}
\makeatletter

\lhead{\textbf{\@title Tutor:} Paul Podlech \\ \@author}
\chead{}
\rhead{\@date \\ \thepage \ von \pageref{LastPage} }
\cfoot{}
%\cfoot{\small \textbf{Disclaimer:} Einige Lösungen wurden mit einer anderen Übungsgruppe (Jens Fischer, Johannes Dillmann, Tobias Famulla) inhaltlich diskutiert,  eine gewisse Ähnlichkeit der Lösungen ist möglich. Trotzdem sind alle Lösungen selbstständig von den hier genannten Mitgliedern erarbeitet.}
\renewcommand{\labelenumi}{\alph{enumi})}
\renewcommand{\maketitle}{}
\newcommand{\utilde}[1]{\underaccent{\tilde}{#1}}
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

\author{Florian Ritzel, Hinnerk van Bruinehsen, Tobias Höppner}
\title{SvP - Übung 05. }
\date{Sommersemester 2014}
\begin{document}
\maketitle
\section*{Aufgabe 1}
Ändern Sie die Sprache \textbf{WHILE} ab, indem Sie anstelle des atomaren Ausdruckes \lstinline!read! Anweisungen der Form \lstinline!read I! zulassen. Die Semantik dieser Anweisung lautet informell: Die Ausführung von \lstinline!read I! bewirkt eine Zuweisung des nächsten Eingabewertes an die Variable \lstinline!I! und eine Verkürzung der Eingabedatei um das erste Element.\\
Formalisieren Sie die Semantik von \lstinline!read I! denotationell.\\

%\textbf{Idee von Flo:}\\
%
%C[[read I]] (s,e,a) = { (S[n/I],e',a) mit e = n.e'\\
%$\mathcal{C}[\![\underline{read} I]\!]\;(s,e,a) = (S[n/I],e',a \text{ mit } e = n.e')$\\
%\textbf{Tobi: Idee von Flo etwas weiter gedacht:}\\
$		\mathcal{C}
[\![\underline{read}\;I]\!]\;(s,e,a) = \left\lbrace\begin{array}{l l} (S[n/I], e', a)\text{,}\quad\text{falls }\mathcal{T}
[\![\underline{read}]\!]\;s\;e = (n, e')\\
		\underline{\text{Fehler}}\text{,}\quad\text{sonst} \end{array}\right.$\\
Soll heißen: der nächste gelesene Eingabewert ($n$) ersetzt ($I$) im Speicher. ($e'$) ist ein um den ersten Wert kürzeres ($e$).\\
\section*{Aufgabe 2}
Erweitern Sie die Sprache \textbf{WHILE} um Anweisungen der Form
\begin{lstlisting}
for I := T_1 to T_2 do C
\end{lstlisting}.
Formalisieren Sie die Semantik dieser Anweisungen denotationell.\\
%\textbf{Idee von Flo:}\\
%
%Das soll doch am Ende ne ganz simple Zählvariable werden denk ich mal, also:\\
%
%C[[while I:/=T2 do C]] (s,e,a) = { C[[C; while I:/=T2 do C; I:= I+1]](s,e',a)\\
%
%Solange I noch nicht T2 entspricht, wird das Programm weiter ausgeführt.\\
%
%\textbf{Idee von Tobi:}\\
%Ja, die Idee ist gut, nur bissl anders aufgeschrieben:\\

Diese for-Schleife lässt einem viel Raum zur Interpretation. Zum Beispiel trifft der Ausdruck $I:=T_1\ \underline{to}\ T_2$ keine Aussage darüber, wie $T_1$ und $T_2$ miteinander verglichen werden. Ebenfalls ist unklar, ob $T_1$ nach, vor, oder während der Ausführung von $C$ inkrementiert, dekrementiert, o. ä., oder zugewiesen wird.\\
Wir gehen davon aus, das folgende denotationelle Semantik - angelehnt an die While-Definition - ausreichend ist.\\
$		\mathcal{C}
[\![\underline{for}\;I:=T_1\;\underline{to}\;T_2\;\underline{do}\;C]\!]\;(s,e,a) = \left\lbrace\begin{array}{l l} \mathcal{C}
[\![C;\underline{for}\;I\;\underline{to}\;T_2\;\underline{do}\;C]\!](s,e',a)\text{,}\quad\text{falls }\\\quad\quad\mathcal{B}
[\![T_1\;\underline{BOP}\;T_2]\!]\;s\;e= (\underline{false},e')\\
(s,e',a)\text{,}\quad\text{falls }\quad\mathcal{B}[\![T_1\;\underline{BOP}\;T_2]\!]\;s\;e= (\underline{true},e')\\
		\underline{\text{Fehler}}\text{,}\quad\text{sonst} \end{array}\right.$\\
		
\textbf{Anmerkung:} Die erste Zuweisung von $I:=T_1$ macht das Gesamte Konstrukt eigentlich noch komplizierter. Besser wäre eine Semantik mit einer weiteren Fallunterscheidung. Man hätte dann folgende Fälle: erste Ausführung, alle weiteren Ausführungen bei denen die Auswertung $\underline{false}$ ergibt, den Fall wo die logische Operation $\underline{true}$ ergibt und den Fehlerfall.\\
%Bin mir aktuell nicht 100\% sicher, weil ich die erste Zuweisung etwas unterschlage. Eigentlich müsste man das $I:=T_1$ noch vor der ersten Ausführung vom Befehl $C$ ausführen.\\

\section*{Aufgabe 3}
Erweitern Sie die Sprache WHILE um den atomaren booleschen Term \lstinline!eof!. Die informelle Semantik von \lstinline!eof! lautet: \lstinline!eof! ist wahr gdw die Eingabe leer ist.\\
Formalisieren Sie die Semantik von \lstinline!eof! denotationell.\\

%\textbf{Idee von Flo:}\\
%
%B[[eof]] s,e = { (falsch, e'), falls e = b.e' mit b e BOOL oder e = E oder e=n.e' mit n e Zahl\\
%B[[eof]] s,e = { (wahr, e'), sonst\\
%
%Ich hoffe ich habe alle möglichen Eingabearten abgegriffen.
%
%\textbf{Anmerkung Hinnerk:} Kann man es sich nicht wie folgt einfach machen? ;)\\
$ B \llbracket\text{eof} \rrbracket z = \left\lbrace\begin{array}{l l}
(\text{wahr},z') & \text{falls } e = \epsilon\\
(\text{falsch},z') & \text{sonst}
\end{array}\right.$
\section*{Aufgabe 4}
Programmieren Sie in WHILE (einschließlich \lstinline!eof!) einen Algorithmus zur Berechnung der Summe aller Eingabewerte. Beweisen Sie die Korrektheit Ihres Programms anhand der denotationellen Semantik. Diskutieren Sie die Problematik beim Fehlen von \lstinline!eof!.\\
\textbf{Programm in \texttt{WHILE}:}\\
\begin{lstlisting}[escapeinside={(*@}{@*)}]
zahl := (*@$\underline{read}$@*)
while (*@$\neg$@*) eof do zahl := zahl + (*@$\underline{read}$@*)
\end{lstlisting}

\textbf{Diskussion:}\\
Ohne \lstinline$eof$ bräuchte das Programm für das Einlesen der kompletten Datei mittels einer Schleife eine Fehlerbehandlung (Exception-Handling), um eine leere Eingabe abzufangen, da das Programm sonst abstürzen würde (\lstinline$read$ wirft einen Fehler bei leerer Eingabe).\\

\textbf{Beweisskizze:} (Strukturelle Induktion)\\
\emph{Induktionsanfang}: Leere Datei. Das Programm wird korrekt ausgeführt, die Bedingung der While-Schleife wird als falsch ausgewertet.\\
\emph{Induktionsschritt}: Datei mit beliebig vielen Zahlen wird solange ausgewertet, bis die Datei leer ist. Die Schleife bricht wie im Induktionsanfang beschrieben.\\
\begin{align*}
\left. \begin{array}{l l}
\left. \begin{array}{l l} &x:=0 \end{array}\right\} C_1\\
\left. \begin{array}{l l}
\left. \begin{array}{l l} \underline{while}\ \lnot \underline{eof}\ \underline{do} \\ \left. \begin{array}{l l} &x:=x+\underline{read} \end{array}\right\} C_5\end{array}\right\} C_2\\
\left. \begin{array}{l l} &\underline{output}\ x \end{array}\right\} C_3\\\end{array}\right\} C_4\\ \end{array}\right\} i\\
\end{align*}

\begin{align*}
\mathcal{P}[C'] (n_1,\dots,n_k) &= (\sum_{i=1}^k n_i)\\
&\Leftarrow \mathcal{C}[C] \underbrace{(s_0, (n_0,...,n_k),\epsilon}_z &=(s,\epsilon,(\sum_{i=1}^k n_i))\\
\mathcal{C}[C_1,C_4] z &= \mathcal{C}[C_4](\mathcal{C}[x:=0]z)\\
&= \mathcal{C}[C_4] \underbrace{(s_0[0/x],(n_1,...,n_k),\epsilon)}_{z_0}\\
\text{sei } \\z:= (s_0[(\sum_{i=1}^i n_j/x)], (n_{i+1},...,n_k), \epsilon) &= \mathcal{C}[C_2,C_3]z_0 = \mathcal{C}[C_3](\mathcal{C}[C_2]z_0)\\
\text{Beh.: }\\ \mathcal{C}[C_2]z_i &= \left\lbrace\begin{array}{l l} \mathcal{C}[C_2] z_{i+1}&\text{ falls } i < k \\ z_k &\text{ falls } i = k \end{array}\right.\\
\mathcal{C}[\underline{while}\;\lnot\underline{eof}\;\underline{do}\;C_5] z_i &= \mathcal{C}[C_2](\mathcal{C}[C_5]z_i)\\
\mathcal{C}[x:=x+read]z_i &= z_{i+1}\\
\end{align*}

\end{document}
